\section{Introduction du domaine}
\paragraph{La classification}

La classification est une forme d’apprentissage automatique. Elle consiste,
étant donné un ensemble d’éléments, a les répartir dans différentes catégories. Il existe
deux courants majoritaires de classification.

\paragraph{La classification supervisée}


Dans la classification supervisée on cherche à déterminer la
étant-donné un ensemble d’apprentissage dont on connait déjà la classification. Par
exemple si on classe des animaux on doit pouvoir déterminer que le cobra est un
reptile parce qu’il a une description proche des reptiles déjà présents dans l’ensemble
initial.

\paragraph{La classification non-supervisée}

La classification non-supervisée, ou encore clustering, a un but différent. On
cherche a classer un ensemble de données en plusieurs classes sans les connaître a
l’avance. On calcule une répartition pour l’ensemble. C’est ce que fait par exemple
l’algorithme des K-Moyennes[1].

\paragraph{Le logiciel R}

Le logiciel R est à la fois un environnement interactif de calcul, en lignes de
commandes, et un langage de programmation. Il existe sur différentes plateformes
(Linux, MacOS et Windows). Il peut être utilisé pour des traitements de données
ou des analyses statistiques. R est un logiciel libre, ouvert à la participation de
développeurs extérieurs. En effet, l’environnement s’enrichit par l’intégration de
packages provenant de la communauté ajoutant des modules et des fonctionnalités
complémentaires au logiciel initial.\\\\

Par ailleur il existe dans R une fonction mean, mais c’est un bon exemple de program-
mation en R.
\newpage